\section{Pipeline de processeur}

Un \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Pipeline_\%28architecture_des_processeurs\%29}{pipeline} d'un processeur est composé de plusieurs étages, comme fetch, puis dispatch, ensuite decode, suivi de execute et enfin write back.
Fetch correspond au chargement de l'instruction à exécuter dans le pipeline.
Write back correspond au stockage du résultat dans un registre.
Certains étages de pipeline d'une architecture de processeur peuvent être regroupés.
Par exemple, un pipeline peut avoir 2 étages : fetch qui fait aussi dispatch et decode, et execute qui fait aussi write back.

% \subsection{Architecture in-order}

% \subsection{Architecture superscalaire}
% https://fr.wikipedia.org/wiki/Processeur_superscalaire

% \subsubsection{Étage d'exécution}

% \subsubsection{Code out-of-order}

% \subsection{Architecture EPIC}

\section{Architecture C6600}

\subsection{Architecture VLIW}

L'architecture C6600 est VLIW.
Elle manipule donc des \gls{VLIW_abbr}.
Sur une architecture VLIW, chaque \gls{EU_abbr} a son propre pipeline (ce type de pipeline est différent d'un pipeline global d'un processeur).

Dans le pipeline d'un processeur C6600, il y a plusieurs \gls{EU_abbr}.
Le processeur peut détecter si une suite d'instructions peut s'éxécuter en parrallèle.
Pour maximiser la possibilité de faire des micro-tâches dans un seul processeur, il faut utiliser des \gls{NOP_abbr}.
C'est dans les EU qu'il y a des optimisations, le reste du pipeline d'un processeur C6600 est très simple.

Le fait que l'architecture C6600 soit VLIW implique que la taille des instructions est fixe (ce n'est par exemple pas le cas sur x86-64).
Dans le cas de l'architecture C66XX, la taille est 32 bits.
Il y a donc une limite du nombre d'instructions différentes sur ce processeur, le jeu d'instructions est donc fini.
Mais sa taille potentielle est suffisament grande pour qu'il y ait très peu de risque d'atteindre la limite au moins jusqu'en 2030-2035.
Étant donné que le jeu d'instructions est réduit, on parle d'architecture \gls{RISC_abbr} par opposition à architecture \gls{CISC_abbr}.

% \subsubsection{Exemple d'optimisation}

% \begin{lstlisting}
% /* On utilise un assembleur fictif.
%    Les premiers paramètres sont des entrées (ou sources) et les derniers des sorties (ou destinations).
%  Rappel : les variables en assembleur ne désignent que des registres. */

% /* On définit les règles suivantes.
%    ADD nécessite 1 cycle d'EU.
%    MUL nécessite 2 cycles d'EU.
%    JUMP nécessite 6 cycles d'EU. */

% /* branch 1 */
% ADD R1, R2, R3
% NOP 1
% MUL R3, R4, R3
% NOP 2

% /* branch 2 */
% JUMP toto
% NOP 6
% \end{lstlisting}

% En plaçant, la branche 2 avant la branche 1, cela demande 7 cycles CPU au lieu de 12, grâce à la pipeline d'un EU.
% TODO correcte (exemple repris du cours à l'oral) ? mieux expliquer

% \subsection{Instructions arithmétiques}

\subsection{Instructions de management mémoire}

La copie mémoire au sein d'un CPU se fait d'un registre CPU à un autre registre CPU, d'un registre CPU à un périphérique (RAM, HDD, SSD, etc) ou l'inverse.

Il y a différentes méthodes d'adressage :
\begin{itemize}
  \item registre : INSTRUCTION Rsrc, Rdest (avec Rsrc un registre contenant une valeur)
  \item immédiat : INSTRUCTION VALUE, Rdest (avec VALUE une valeur constante)
  \item direct : INSTRUCTION Rsrc, Rdest (avec Rsrc une adresse) (une adresse peut être longue et donc nécessiter une instruction longue, cette méthode d'adressage est utile si on a de fortes contraintes sur la taille du binaire, ce qui n'ets presque plus jamais le cas en 2015)
  \item indirect : INSTRUCTION Rsrc, Rdest (avec Rsrc un registre contenant une adresse)
\end{itemize}

En 2015, sur architecture C66XX, il y a environ 300 instructions à adressage registre, 10 à adressage indirect et 5 à adressage immédiat.

L'architecture C66XX utilise des noms similaires pour certaines instructions de copie.
C'est par exemple le cas de MVKL et MVK.
MVKL a été créé pour être plus précis et être cohérent avec les autres instructions commençant par MVK ajoutés durant l'évolution des générations de processeurs C66XX
MVK a cependant été conservé pour garder la rétro-compatibilité, c'est l'assembleur qui se charge du travail d'aliasing pas le décodeur du CPU.

% On fait un MKVL puis un MKVH, mais jamais l'inverse.
% Expliquer pourquoi

\begin{lstlisting}
/* Exemple d'assembleur fictif */
LD *RS, RD // LoaD
ST RS, *RD // STore

/* Comme dans cette exemple, l'assembleur pour C66XX est inspiré du C dans le but d'avoir une meilleure lisibilité. */
/* L'architecture C66XX a des instructions LD et ST pour 1, 2, 4, 8 et 16 octect(s) qui prennent toutes le même temps. */
/* 1o = Byte, 2o = Half-Word, 4o = Word, 8o = Double-Word */
\end{lstlisting}

\subsection{Instructions de saut}

Tous les sauts peuvent se faire avec l'instruction B (pour branch).
Depuis la création du premier jeu d'instructions, d'autres instructions de saut ont été rajoutées.

\begin{lstlisting}
      ADD A1, A2, A1
      B LABEL2
LABEL1:
      ADD A1, A3, A1
LABEL2:
      ADD A1, A4, A1
\end{lstlisting}

On peut aussi faire des sauts sans une instruction dédiée pour cela !
En effet, beaucoup d'instructions peuvent être conditionnelles.

\begin{lstlisting}
/* Exemple de saut avec une instruction conditionnelle */
[B0]  ADD R1, R2, R3
[!B0] ADD R4, R5, R6
/* Les conditions ci-dessus sont mutuellement exclusives. */
/* Le caractère "!" (le point d'exclamation) est le non logique, comme en C. */
/* Attention : une condition peut être faite seulement avec certains registres. */
\end{lstlisting}

\subsection{Types natifs}

L'architecture C66XX gère nativement les types arithmétiques suivants :
\begin{itemize}
  \item Entier : 8, 16, 32, 40 (ce n'est pas une erreur !) et 64 bits
  \item À virgule flottante : 32 et 64 bits (respectivement float et double en C dans la plupart des cas, mais \href{https://en.wikipedia.org/wiki/C_data_types#Basic_types}{ce n'est pas garanti})
\end{itemize}

\subsection{Limitations de l'architecture C6600}

On peut spécifier l'unité d'éxécution qui doit faire une instruction.
C'est optionnel.
Dans ce le cas suivant, on demande à ce que ce soit l'EU L1 qui fasse une opération d'addition.
\begin{lstlisting}
ADD  .L1   A0, A1, A2
\end{lstlisting}

Le registre de sortie doit faire partie de l'EU.
\begin{lstlisting}
/* Rappel en ASM C66XX : le(s) entrée(s) puis le(s) sortie(s) */
ADD  .L1   A0, A1, B2 /* impossible */
ADD  .L1   A0, A1, A2 /* possible   */
\end{lstlisting}

Néanmoins les registres d'entrée peuvent ne pas faire partie de l'EU.
Quand on utilise au moins un registre croisé, on parle de chemin croisé.
On peut annoter l'assembleur en ajoutant un "x" après l'EU pour voir facilement où il y a des chemins croisés.
\begin{lstlisting}
ADD  .L1x  A0, B1, A2
\end{lstlisting}

Au moins jusqu'en 2015 pour l'architecture C6600, un groupe d'EU a un nombre d'EU supérieur au nombre de bus du groupe pour les chemins croisés, il faut donc éviter les chemins croisés.

% \subsection{Optimisation}

\section{Processeur vectoriel}

Un processeur vectoriel est capable de faire plusieurs opérations en une seule instruction.
On parle de \gls{SIMD_abbr}.
Pour comparer 2 processeurs, il n'est donc pas suffisant de comparer leurs nombres d'opérations pour une même unité de temps.

Pour les opérations vectorielles, on peut concaténer (c'est-à-dire mettre bout à bout) des registres.
Pour utiliser ces instructions, on peut aussi utiliser des types conteneurs, c'est-à-dire des types qui contiennent plusieurs variables généralement de même type.

L'architecture C6600, x86 (donc aussi x86\_64) et ARM sont des architectures de processeur vectoriel.
En assembleur C6600, on concaténe des registres avec le registre de début puis ":" et pour finir le registre de fin.

% TODO ajouter exemple

\subsection{Déroulement de boucle}

Pour profiter avantageusement d'un processeur vectoriel, on peut faire du déroulement boucle.
En effet, cela permet de parrallèliser les opérations.
Néanmoins, cela implique de ne plus explorer un tableau de 1 en 1, ce qui n'est pas toujours possible.
De plus, plus le déroulement de boucle est important, plus le nombre de registres nécessaires augmente, il n'est donc pas forcément souhaitable de faire un déroulement de boucle trop important.
En 2015, à part peut être pour des architectures exotiques, il n'est jamais utile et souvent contre-productif de faire un déroulement de boucle supérieur à 8.
Il est possible d'indiquer à certains compilateurs d'indiquer qu'un tableau a une taille qui est un facteur d'un certain nombre, ce qui peut lui permettre de réaliser de lui-même un déroulement de boucle s'il juge que c'est avantageux dans un cas précis (contexte du code, options d'optimisations, etc).

\begin{lstlisting}[language=C,style=custom-c]
/* Pas de déroulement de boucle */
void
f(const int* data1, const int* data2, long* result, size_t size)
{
  /* Déclaration des variables en début de fonction avant C99 et C++. */
  size_t i;
  for(i=0; i < size; ++i)
  {
    result[i] = data1[i] + data2[i];
  }
}

/* Déroulement de boucle de taille 2 */
void
f2(const int* data1, const int* data2, long* result, size_t size)
{
  size_t i;
  for(i=0; i < size; i += 2)
  {
    result[i]   = data1[i]   + data2[i];
    result[i+1] = data1[i+1] + data2[i+1];
  }
}

/* Déroulement de boucle de taille 4 */
void
f4(const int* data1, const int* data2, long* result, size_t size)
{
  size_t i;
  for(i=0; i < size; i += 4)
  {
    result[i]   = data1[i]   + data2[i];
    result[i+1] = data1[i+1] + data2[i+1];
    result[i+2] = data1[i+2] + data2[i+2];
    result[i+3] = data1[i+3] + data2[i+3];
  }
}
\end{lstlisting}

\section{One more thing… or more!}

\subsection{Les types de fonction}

\subsubsection{Les fonctions standards}

L'appel d'une fonction standard crée un nouveau contexte et copie les arguments passés en paramètres.
Quand des paramètres sont plus gros qu'un mot et constants, il est donc préférable de passer un pointeur vers celui-ci pour éviter de trop grandes copies inutiles.
Pour rappel, un mot fait 4 octects sur l'architecture C66XX et 8 octects pour x86-64.

\subsubsection{Les fonctions inline}

La création d'un nouveau contexte et la copie des arguments peuvent être évitées avec une \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Inline_function}{fonction inline}.
En effet, l'appel d'une fonction inline est remplacé par son implémentation.
Cela a donc l'effet de rendre le programme plus important en mémoire programme.

À partir de C99 et C++, on peut déclarer qu'une fonction est inline avec le mot-clé... inline !
En C90, il y a les \href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/cpp/Function-like-Macros.html}{macro-fonctions} qui ne permettent pas la vérification de type.
Il faut noter que le mot-clé inline est une volonté suggérée au compilateur qu'il n'est pas obligé de respecter.

\begin{lstlisting}[language=C,style=custom-c]
/* À partir de C99 et C++ */
static inline
bool /* disponible avec stdbool.h ou typedef char bool; */
is_null(const void* pointer)
{ return pointer == NULL; }

/* Toutes les versions de C */
#define is_null(pointer) (pointer == NULL)

/* Attention avec les macro-fonctions ! */
#define is_null_bad(pointer) pointer == NULL
/* 90 == is_null_bad(p) -> 90 == p == NULL
   Le comportement dépend du compilateur !
   90 == is_null(p) -> 90 == (p == NULL)
   Dans ce 2e cas, il n'y a pas d'ambiguïté. */

/* Attention avec les macro-fonctions de plusieurs lignes ! */
#define stupid_add_2_bad(number)  \
    ++number;                     \
    ++number;
#define stupid_add_2_good(number) \
    do {                          \
      ++number;                   \
      ++number;                   \
    } while(0); /* 0 == false avec stdbool.h de C99 */

/* Je ne comprends pas le problème. :( */
unsigned int i;
i = 0;
if(i != 0)
  stupid_add_2_good(i);
printf("i = %u\n", i); /* i = 0 */
i = 0;
if(i != 0)
{ stupid_add_2_bad(i); }
printf("i = %u\n", i); /* i = 0 */
i = 0;
if(i != 0)
  stupid_add_2_bad(i);
printf("i = %u\n", i); /* i = 1 */
/* Sans do + while seulement la première ligne dépend de la condition ! */
\end{lstlisting}

\subsubsection{Les fonctions intrinsèques}

Une \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_intrins\%C3\%A8que}{fonction intrinsèque} est une fonction optimisée très proche de l'assembleur et d'une fonction inline,
mais le compilateur peut l'optimiser en fonction du contexte.
